\documentclass[11pt,openany,oneside]{article}

\usepackage{makeidx}
\usepackage{latexsym}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}


%para criar o espacamento usual no primeiro paragrafo
\usepackage{indentfirst}

% para criar os links no texto quando cita equacoes, figuras, referencias, secoes, etc...
\usepackage{hyperref}

% para colorir os links criados anteriormente
\hypersetup{ colorlinks,
linkcolor=blue,
filecolor=darkgreen,
urlcolor=blue,
citecolor=blue }
\usepackage{graphicx,color}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}

% este define o espacamento entre as linhas
% para referencia, 1.5 'e um espacamento grande, utilizado na minha tese de doutorado
\renewcommand*{\baselinestretch}{1.2}

%comando para colocar vetor linha
%deve ser usado com o comando \vec{p}+\pvec{p}'=\pvec{p}''
\newcommand{\pvec}[1]{\vec{#1}\mkern2mu\vphantom{#1}}


%opcao 2 para acertar as margens
\usepackage{geometry}
 \geometry{
 a4paper,
 total={210mm,297mm},
 left=20mm,
 right=20mm,
 top=20mm,
 bottom=20mm,
 }  % o valor padrao das margens right, left, top e bottom e de 20 mm

% para incluir arquivos pdf, usando o comando \includepdf
\usepackage{pdfpages}

\pagenumbering{gobble} % remove o numero da pagina

%alinhar o texto
\usepackage[document]{ragged2e}

\begin{document}




%\includepdf{docs_ABCDE.pdf}
%
%\includepdf{f1.pdf}

\subsection*{Jataí, 18/11/16. Universidade Federal de Goiás - Regional Jataí.}

\subsection*{Curso: Física. Eletromagnetismo. Prof. Paulo Freitas Gomes.}

\vspace{0.2 in}
\noindent
%Aluno: \_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_ Matrícula:\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_
Nome: \noindent\rule{11cm}{0.5pt}. Matrícula: \noindent\rule{2cm}{0.4pt}

\vspace{0.1 in}
\begin{small}
Prezado aluno, seja didático e organizado. Explique os pontos importantes de sua solução e use quantas folhas forem necessárias. Lembre-se dos objetivos: (1) fazer o que foi pedido; (2) mostrar ao corretor que você tem o conhecimento necessário para o objetivo (1). Ao terminar sua prova, faça uma pequena revisão. Boa sorte!
\end{small}

\begin{center}
\noindent\rule{5cm}{0.4pt}
\end{center}


\vspace{0.1 in}

\noindent
1) A solução genérica em coordenadas esféricas $(r,\theta)$ para o potencial elétrico da Eq. de Laplace, considerando um potencial independente de $\phi$, é: 
\begin{equation}
 V (r,\theta) = \left\{
\begin{array}{rl}
 V_d (r,\theta) = \sum\limits_{n=0}^{\infty} A_n r^n P_n (\cos \theta) & \text{se  } r \leq R  \\
\\
V_f (r,\theta) =\sum\limits_{n=0}^{\infty} \dfrac{B_n}{r^{n+1}} P_n (\cos \theta)  & \text{se  } r \geq R
\end{array} 
\right.,
 \nonumber 
\end{equation}
onde $V_d$ e $V_f$ são o potencial dentro e fora da esfera. Considere uma esfera de raio $R$ cujo potencial na superfície é dado por:
\begin{equation}
V_0 (\theta) = k \cos 3 \theta = \dfrac{k}{5} \left[ 8P_3 (\cos \theta ) - 3 P_1 (\cos \theta ) \right] 
\nonumber
\end{equation}
onde $k$ é uma constante e $P_1 (\cos \theta ) = \cos \theta$ e $P_3 (\cos \theta ) = \frac{1}{2} ( 5\cos^3 \theta - 3\cos \theta )$ são os polinômios de Legendre de ordem 1 e 3. 

a) Mostre que, no caso geral, os coeficientes $A_n$ são dados por:
\begin{equation}
A_n  =  \dfrac{2n+1}{2R^n} \int_0^{\pi} V_0(\theta) P_n (\cos \theta) \sin \theta d\theta. \nonumber
\end{equation}
Dica: escreva a continuidade da expressão do potencial dentro da esfera $V_d (r,\theta)$ para $r=R$. Multiplique por $\int_0^{\pi} P_q(\cos \theta) \sin \theta d\theta$ em ambos os lados e use a condição de conjunto completo dos polinômios de Legendre.

b) Mostre que os coeficientes do potencial fora da esfera podem ser escritos como:
\begin{equation}
B_n = A_n R^{2n+1}. \nonumber
\end{equation}
Dica 1: Escreva a relação de continuidade envovendo $V_d (r,\theta)$ e $V_f (r,\theta)$ em $r=R$. Dica 2: quando duas séries de polinômios de Legendre são iguais, é por que os respectivos coeficientes de $P_n(\cos \theta)$ são iguais.
 
c) Mostre que o potencial em todo o espaço é: 
\begin{equation}
V (r,\theta) = \left\{
\begin{array}{rl}
 -\dfrac{3k}{5R} r P_1 (\cos \theta ) + \dfrac{8k}{5R^3} r^3 P_3 (\cos \theta ) & \text{se  } r \leq R  \\
\\
 -\dfrac{3kR^2}{5r^2}  P_1 (\cos \theta ) + \dfrac{8kR^4}{5r^4} P_3 (\cos \theta )  & \text{se  } r \geq R
\end{array} 
\right. \nonumber
\end{equation}
d) A densidade de carga pode ser encontrada através das condições de contorno do potencial:
\begin{equation}
 \left(  \dfrac{\partial V_d }{\partial u}- \dfrac{\partial V_f }{\partial u} \right)\biggr\rvert_S   = -\dfrac{\sigma(\theta)}{\varepsilon_0},
\end{equation}
onde $u$ é a coordenada cuja direção é perpendicular a superfície onde está a densidade de carga. O símbolo $\biggr\rvert_S$ significa que a expressão entre parênteses deve ser avaliada na superfície em questão. Assumindo que não há carga nem dentro nem fora da esfera, mostre que a densidade de carga na superfície é:
\begin{equation}
\sigma (\theta) = \dfrac{\varepsilon_0 k}{5R} \left[ 56 P_3 (\cos \theta )-9 P_1 (\cos \theta ) \right]. \nonumber
\end{equation}


\begin{center}
\noindent\rule{12cm}{0.5pt}
\end{center}


\noindent
2) Uma esfera de raio $R$, centrada na origem, carrega uma densidade de carga dada por:
\begin{equation}
\rho (r,\theta) = k \dfrac{R}{r^2} (R - 2r) \sin \theta,  \nonumber
\end{equation}
onde $k$ é uma constante. 

a) Mostre que o termo de monopolo da expansão de multipolos para o potencial elétrico desta distribuição é zero. 

b) Mostre que o termo de dipolo também é zero. 

c) Mostre que o termo de quadrupolo é:
\begin{equation}
V_q(r) = \dfrac{1}{4\pi \varepsilon_0 r} \dfrac{k \pi^2 R^5}{48}.  \nonumber
\end{equation}


\textbf{Fórmulas para consulta}

 \begin{equation}
 \int \sin^2 \theta \cos \theta d\theta = \frac{1}{3} \sin^3 \theta, \quad \quad \int_0^{\pi} (3 \cos^2 \theta - 1) \sin^2 \theta d\theta = - \dfrac{\pi}{8} \nonumber 
\end{equation} 

 \vspace{0.1 in}

 
\begin{equation}
 \int_0^{\pi} P_n  (\cos \theta ) P_m  (\cos \theta ) \sin \theta d\theta  = \left\{
\begin{array}{rl}
 0& \text{se  } n \neq m  \\
\\
 \dfrac{2}{2n+1}& \text{se  } n = m
\end{array} 
\right.
 \nonumber 
\end{equation}
 \vspace{0.1 in}
 
\begin{equation}
V(\vec{r}) = \dfrac{1}{4\pi \varepsilon_0} \sum_{n=0}^{\infty} \dfrac{1}{r^{n+1}} \int (r')^n P_n (\cos \theta) \rho({\vec{r}\,}')d\tau'  \nonumber 
\end{equation} 

\vspace{0.2 in}
\begin{center}
\noindent\rule{13cm}{0.5pt}
\end{center}

\vspace{0.5 in}

\begin{flushright}
\begin{small}
\textit{O inconveniente das pessoas é a esperança de encontrar soluções fáceis. Sem dificuldade não há desafios. Sem desafios não há mérito, a vida é uma rotina. É na crise que aparece o melhor de cada um. Falar de crise é promovê-la, calar-se é exaltar o conformismo. Em vez disso, trabalhemos duro. A única crise ameaçadora é a tragédia de não querer superá-la.}  

Albert Einstein.
\end{small}
\end{flushright}

 
\end{document}



